\part{Problème de satisfaction SAT}
\pagebreak

\chapter{définitions de base}
\pagebreak

\section{Transformation NNF, CNF}

Une forme NNF (Negative Normal Forme) est une formule donné avec uniquement les connecteurs logique $\wedge \vee \neg$.\\

\begin{description}
\item[] en remplaçant les $\rightarrow$ et $\leftrightarrow$: \begin{description}
\item[] $\phi \rightarrow \psi$ donne $\neg \phi \vee \psi$
\item[] $\phi \leftrightarrow \psi$ donne $(\neg \phi \vee \psi) \wedge ( \phi \vee \neg \psi)$
\end{description}
\item[] descendre les négations au niveau atomique: \begin{description}
\item[] $\neg (\phi \wedge \psi)$ donne $\neg \phi \vee \neg \psi$
\item[] $\neg (\phi \vee \psi)$ donne $\neg \phi \wedge \neg \psi$
\item[] $\neg \neg \phi$ donne $\phi$
\end{description}
\end{description}

Une forme CNF (Normal Conjonctive Forme) est une conjonction de disjonctions de littéraux:
\begin{description}
\item[exemple]: $(\neg A \vee B) \wedge (\neg C \vee B \vee D) \wedge (A \vee B)$
\end{description}

\subsection{Transformation glouton}

Toutes formules peut être réduite à CNF en appliquant récursivement la lois de DeMorgan:
\begin{description}
\item[] $(\phi \wedge \psi) \vee \gamma$ donne $(\phi \vee \gamma) \wedge (\psi \vee \gamma)$
\end{description}

Mais rarement utilisé car la complexité est exponentielle dans le pire des cas.\\

\pagebreak
\subsection{Transformation via ajout de variables}

Soit la formule suivante:
\begin{description}
\item[] $\neg((\neg(a \vee b)) \leftrightarrow ( c\rightarrow d))\rightarrow((e1\wedge e2\wedge e3) \vee (f1 \wedge f2 \wedge f3)\vee (g1 \wedge g2 \wedge g3))$
\end{description}

réduire en NNF:

\begin{description}
\item[] $((a \vee b \vee \neg c \vee d) \wedge ((c \wedge \neg d) \vee (\neg a \wedge \neg b)) \vee ((e1 \wedge e2 \wedge e3) \vee (f1 \wedge f2 \wedge f3)\vee(g1 \wedge g2 \wedge g3))$
\end{description}

Appliquer la formule:\\
$((a \vee b \vee \neg c \vee d) \wedge (\crouge{(c \wedge \neg d)} \vee \cblue{(\neg a \wedge \neg b)}) \vee (\corange{(e1 \wedge e2 \wedge e3)} \vee \cviolet{(f1 \wedge f2 \wedge f3)}\vee \cvert{(g1 \wedge g2 \wedge g3)})$\\

\begin{description}
\item[$\crouge{i}$] $\leftrightarrow \crouge{(c \wedge \neg d)}$
\item[$\cblue{j}$] $\leftrightarrow \cblue{(\neg a \wedge \neg b)}$
\item[$\corange{k}$] $\leftrightarrow \corange{(e1 \wedge e2 \wedge e3)}$
\item[$\cviolet{l}$] $\leftrightarrow \cviolet{(f1 \wedge f2 \wedge f3)}$
\item[$\cvert{m}$] $\leftrightarrow \cvert{(g1 \wedge g2 \wedge g3)}$
\end{description}

donne:\\
$(\cgris{(a \vee b \vee \neg c \vee d) \wedge (\crouge{i} \vee \cblue{j})} \vee (\corange{k} \vee \cviolet{l}\vee \cvert{m})$\\

\begin{description}
\item[$\cgris{n}$] $\leftrightarrow \cgris{(a \vee b \vee \neg c \vee d) \wedge (\crouge{i} \vee \cblue{j})}$
\end{description}

ce qui donne:\\
$(\cgris{n} \vee \corange{k} \vee \cviolet{l}\vee \cvert{m})$\\

\pagebreak
\ \\
Après distribution des nouvelles variables:\\
\ \\
$(\cgris{n} \vee \corange{k} \vee \cviolet{l}\vee \cvert{m}) \wedge $\\
$\crouge{i} \leftrightarrow \crouge{(c \wedge \neg d)} \wedge $\\ 
$\cblue{j} \leftrightarrow \cblue{(\neg a \wedge \neg b)} \wedge $\\
$\corange{k} \leftrightarrow \corange{(e1 \wedge e2 \wedge e3)} \wedge $\\
$\cviolet{l} \leftrightarrow \cviolet{(f1 \wedge f2 \wedge f3)} \wedge $\\
$\cvert{m} \leftrightarrow \cvert{(g1 \wedge g2 \wedge g3)} \wedge $\\
$\cgris{n} \leftrightarrow \cgris{(a \vee b \vee \neg c \vee d) \wedge (\crouge{i} \vee \cblue{j}})$
\\

donne la formule CNF suivante:\\
$((n \vee k \vee l \vee m)\wedge (\neg i \vee c)\wedge (\neg i \vee \neg d)\wedge$\\
$(\neg j \vee \neg a)\wedge(\neg j \vee \neg b)\wedge(\neg k \vee e1)\wedge(\neg k \vee e2)\wedge(\neg k \vee e3)\wedge$\\
$(\neg l \vee f1)\wedge(\neg l \vee f2)\wedge\neg l \vee f3)\wedge(\neg m \vee g1)\wedge(\neg m \vee g2)\wedge\neg m \vee g3)\wedge$\\
$(\neg n \vee a \vee b \vee \neg c \ vee d)\wedge(\neg n \vee i \vee j)$\\

\section{Littéral et clause : classification}

Soit la formule suivante avec les littéraux de couleur vert des littéraux équivalent à $\top$ et en bleu les littéraux équivalent à $\bot$:\\
\formula{$(\cblue{a} \vee \cblue{\neg b}) \wedge (\cvert{\neg a} \vee \cvert{b} \vee \neg c) \wedge (\cblue{a} \vee c \vee d)$}

Via déduction la clause:
\begin{description}
\item[] $(\cblue{a} \vee \cblue{\neg b})$ est falsifié
\item[] $(\cvert{\neg a} \vee \cvert{b} \vee \neg c)$ est satisfaite
\item[] $(\cblue{a} \vee c \vee d)$ est active
\end{description}

\pagebreak
\subsection{Clause active}
Une clause active est unitaire si elle a exactement un littéral non affecté:
\begin{description}
\item[] $(\cvert{a} \vee c) \wedge (\cvert{b} \vee c) \wedge (\blue{\neg a} \vee \cblue{\neg b} \vee \neg c)$
\item[] est I une interprétation tel que I(a) = $\top$ et I(b) = $\bot$.
\end{description}
Dans ce cas, une cause unitaire admet qu'une seul solution pour être satisfaite:
\formula{$a \wedge b \rightarrow \neg c$}
$c$ doit être affecté à $\top$.\\

\subsection{Littéral pure}
Une variable est dite pure dans une formule si ses littéraux sont soit tous positif ou tous négatifs:\\
\formula{$(a \vee \cblue{c}) \wedge (\neg a \vee \cblue{c})$}
\pagebreak

\chapter{Classes polynomiales}
\pagebreak
\section{2-SAT}
Une formule sous forme 2-SAT est une formule où chaque termes de la formule est binaire.
La résolution est en temps polynomiale.\\


\section{Horn-SAT}
Une clause est dite de Horn si elle contient au plus un littéral positif:
\begin{description}
\item[] $(a) \rightarrow a$ 
\item[] $(a \vee \neg b \vee \neg c) \rightarrow a :- b, c$
\item[] $(\neg a \vee \neg b \vee \neg c) \rightarrow :- a, b, c$
\end{description}

\section{Horn-renommable}
Une formule est Horn renommable si une fois avoir appliquer l'inverser sur tout les littéraux d'une formule, celle ci devient Horn-SAT:\\
\begin{description}
\item[$\phi$] = $(\neg a \vee b) \wedge (a \vee b \vee c)$
\item[$H(\phi)$] = $(a \vee \neg b) \wedge (\neg a \vee \neg b \vee \neg c)$
\end{description}

\pagebreak

\chapter{Algorithmes de résolution syntaxiques}
\pagebreak
\section{Algorithmes complets basé sur la résolution}
\subsection{Méthodes basé sur la résolution}

Soit une règles de résolution:
\formula{$\frac{w_1 = (\neg a \vee \alpha) \wedge (w_2 = (a \vee \beta)}{(r = (\alpha \vee \beta)}$}

On n'a $w_1 \wedge w_2 \models r$ car via affectation de la valeur de $a$ on retrouve bien $r$.\\

\subsection{Modus Ponuce}

% fill

\subsection{règles de subsumption}

Soit:
\formula{$(w_1 = (a \vee b)) et (w_2 = (a \vee b \vee c))$}

On peut dire que $w_1 \models w_2$.

\subsection{Règles de fusion}

% fill

\section{Algorithmes complets Procédure de Davis et Putnam}

Prend que des formules CNF.\\

$Tant que(\bot \neg \in) et (\top \neg \in \sigma) faire:$
\begin{description}
\item[] appliquer la règles de littéraux unitaires
\item[] appliquer la règles de littéraux pures
\item[] choisir une variable $p \in Atomes(\sigma)$ et construire une nouvelle formule $\sigma = \sigma sans p$
\end{description}

Soit:
\formula{$(a \vee c) (b \vee c) (d \vee c) (\neg a \vee \neg b \vee \neg c)$}
Appliquer la règles de littéraux unitaires:
\formula{$(a \vee c) (b \vee c) (d \vee c) (\neg a \vee \neg b \vee \neg c)$}
Appliquer la règles de littéraux pures
\formula{$(a \vee c) (b \vee c) \crouge{(d \vee c)} (\neg a \vee \neg b \vee \neg c)$}
\formula{$(a \vee c) (b \vee c) (\neg a \vee \neg b \vee \neg c)$}
Éliminer la variable c
\formula{$(a \vee \neg a \vee \neg b) (b \vee \neg a \vee \neg b) = \top$}

Rarement utilisé en pratique.

\section{Algorithmes complets Méthodes des tableaux}

Prend n'importe quel type de formules:\\
Voir cours de Représentation des connaissances et raisonnement.\\

\chapter{Algorithmes de résolutions avec backtraking}

\section{Procédure de DPLL}

% fill
% only cnf
% si unitaire ou pure : résoudre
% sinon faire 2 branches d'affectations sur une var

\chapter{Solveurs SAT modernes}
\pagebreak

\chapter{Algorithmes incomplets}

\section{GSAT recherche locale}

Partir d'une formule où tout les littéraux sont affecté aléatoirement à $\top$ ou $\bot$ puis pour un nombre d'itération donné si la formule n'est pas satisfiable alors prendre un terme aléatoirement et l'inverser.\\

\section{Tabou pour Sat}

Une amélioration de GSAT et d'utiliser une File, inverser un littéral c'est l'enfiler dans le File, une fois dans le File ce littéral de peut plus être inversé, au bout de n tours, le littéral en File est enlevé.\\
Lors d'un 3-SAT le nombre n de tours est optimisé si il veut le nombre de variables de la formule\\

\pagebreak
\chapter{Méthodes mixtes ROBDD, OBDD, BDD}
\pagebreak

\section{BDD}
Tout formule peut être reproduit sous forme INF ($if\ then\ else\ normal\ forme$), soi l'opérateur $if-then-else (ite)$:
\formula{$x \hookrightarrow y, z = (x \wedge y) \vee (\neg x \wedge z)$}
\begin{description}
\item[] $\neg x$ par $x \hookrightarrow 0,1$
\item[] $x \Rightarrow y$ par $x \hookrightarrow (y \hookrightarrow 1, 0), 1$
\item[] $x \Leftrightarrow y$ par $x \hookrightarrow (y \hookrightarrow 1,0), (y \hookrightarrow 0,1)$
\item[] $x \wedge y$ par  $x \hookrightarrow (y \hookrightarrow 1, 0), 0$
\item[] $x \vee y$ par $x \hookrightarrow 1, (y \hookrightarrow 1,0)$
\end{description}

Soit la formule suivante:
\formula{$\phi = (x_1 \Leftrightarrow y_1) \wedge (x_2 \Leftrightarrow y_2)$}
\begin{multicols}{2}
[En appliquant récursivement le théorème de Shanon sur les variables (mises dans un ordre) on obtient:]
\begin{description}
\item[$\phi$] = $x_1 \hookrightarrow \phi_1, \phi_0$
\item[$\phi_0$] = $y_1 \hookrightarrow 0, \phi_{00}$
\item[$\phi_1$] = $y_1 \hookrightarrow \phi_{11}, 0$
\item[$\phi_{00}$] = $x_2 \hookrightarrow \phi_{001}, \phi_{000}$
\item[$\phi_{11}$] = $x_2 \hookrightarrow \phi_{111}, \phi_{110}$
\item[$\phi_{000}$] = $y_2 \hookrightarrow 0, 1$
\item[$\phi_{001}$] = $y_2 \hookrightarrow 1, 0$
\item[$\phi_{110}$] = $y_2 \hookrightarrow 0, 1$
\item[$\phi_{111}$] = $y_2 \hookrightarrow 1, 0$
\end{description}

\begin{tikzpicture}[
  level distance=15mm,
  text depth=.1em,
  text height=.8em,
  level 1/.style={sibling distance=8em},
  level 2/.style={sibling distance=4em},
  level 3/.style={sibling distance=4em},
  level 4/.style={sibling distance=2em},
  every node/.style = {scale=1,
    draw=none, align=center}]]
  \node {$x_1$}
    child { node {$y_1$} 
      child { node {$x_2$}
        child { node {$y_2$ }
            child { node {$\top$ }}
        	child { node {$\bot$ }}
        }
        child { node {$y_2$ }
            child { node {$\bot$ }}
        	child { node {$\top$ }}
        }
      }
      child { node {$\bot$}
      }
    }
    child { node {$y_1$} 
      child { node {$\bot$}
      }
      child { node {$x_2$}
        child { node {$y_2$ }
            child { node {$\top$ }}
        	child { node {$\bot$ }}
        }
        child { node {$y_2$ }
            child { node {$\bot$ }}
        	child { node {$\top$ }}
        }
      }
    };
\end{tikzpicture}
\end{multicols}

\pagebreak
Vers un ROBDD, la simplification se fait en fusionnant les noeuds ayant le même parent, et en instance que 2 feuilles ($\top$ et $\bot$):

\scalebox{0.7}{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=4cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=none,text=black]

  \node[state]         (x1) [] {$x_1$};
  \node[state]         (y1t) [below left of=x1] {$y_1$};
  \node[state]         (y1f) [below right of=x1] {$y_1$};
  \node[state]         (x2) [below of=y1t] {$x_2$};
  \node[state]         (y2t) [below right of=x2] {$y_2$};
  \node[state]         (y2f) [below left of=x2] {$y_2$};
  \node[state]         (r0) [below left of=y2f] {$0$};
  \node[state]         (r1) [below left of=y2t] {$1$};

  \path (y1t) edge              node {} (x1)
  		(y1f) edge node {} (x1)
  		(x2) edge node {} (y1f)
  		 edge node {} (y1t)
  		 (y2f) edge node {} (x2)
  		 (y2t) edge node {} (x2)
  		 (r0) edge node {} (y1f)
  		 edge node {} (y2t)
  		 (r1) edge node {} (y2f)
  		 edge node {} (y2t);
\end{tikzpicture}
}



\pagebreak